<!--orientado em uma estrutura de banco de dados-->
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- a tag conteudo é o nosso banco de dados-->
<conteudo>
   <postagem codigo="1">
      <titulo>Júpiter terá sua menor distância da Terra em quase 60 anos</titulo>

      <corpo>Durante a noite da próxima segunda-feira  (26), quem gosta de observar os céus poderá ver Júpiter mais de perto. O planeta atinge nessa data seu ponto de oposição, que ocorre quando um corpo celeste surge no leste enquanto o Sol se põe no oeste, o que coloca o objeto astronômico e o Sol em lados opostos da Terra.

      A oposição de Júpiter ocorre a cada 13 meses e faz com que o planeta pareça maior e mais brilhante do que em qualquer outra época do ano. Mas, na semana que vem, além da posição de oposição, o planeta também estará no ponto mais perto da Terra nos últimos 59 anos.

      O planeta estará a aproximadamente 590 milhões de km de distância da Terra. Em seu ponto mais distante da Terra, esse espaço é de aproximadamente 965 milhões de km de distância.

     “Com bons binóculos, as faixas centrais e três ou quatro dos satélites galileanos (luas) devem estar visíveis”, afirmou Adam Kobelski, astrofísico pesquisador do Marshall Space Flight Center da Nasa, agência espacial americana.

     Kobelski recomenda o uso de um telescópio maior para ver a Grande Mancha Vermelha e as bandas de Júpiter com mais detalhes; um equipamento de quatro polegadas ou maior.

     De acordo com o astrofísico, o local ideal para tentar avistar o planeta gigante será um lugar de altitude elevada e em uma área sem muita luminosidade artificial, além de clima mais seco.

    A boa visibilidade deve durar alguns dias antes e alguns dias depois do dia 26 e, fora a Lua, Júpiter deve ser um dos corpos celestes mais brilhantes no céu noturno.

    O planeta tem 53 luas conhecidas e nomeadas, mas os cientistas acreditam que 79 tenham sido detectadas no total. As quatro maiores, Io, Europa, Ganimedes e Calisto, são chamadas de satélites galileanos, nomeados em referência a Galileu Galilei, que os observou pela primeira vez em 1610.

    Com o uso de binóculos ou telescópios, esses satélites galileanos devem aparecer como pontos brilhantes em ambos os lados de Júpiter durante o período de oposição. </corpo>
      <imagem_1 fileName="img_a.jpg">img_a.jpg</imagem_1>
   </postagem> 

    <postagem codigo="2">
      <titulo>Telescópio Webb captura sua primeira imagem direta de um exoplaneta</titulo>

      <corpo>Os astrônomos capturaram a primeira imagem direta de um exoplaneta com o Telescópio Espacial James Webb.
       O exoplaneta, ou planeta fora do nosso sistema solar, é um gigante gasoso com cerca de seis a 12 vezes a massa de Júpiter. O planeta, chamado HIP 65426 b, tem cerca de 15 a 20 milhões de anos — apenas um planeta bebê quando comparado a cEarth, que tem 4,5 bilhões de anos.
       
       O planeta pode ser visto em quatro bandas diferentes de luz infravermelha, captadas pelos diferentes instrumentos de Webb. Webb vê o universo em luz infravermelha, que é invisível ao olho humano — e o torna o observatório espacial perfeito para revelar detalhes sobre mundos distantes.

      “Este é um momento transformador, não apenas para Webb, mas também para a astronomia em geral”, disse Sasha Hinkley, professor associado de física e astronomia da Universidade de Exeter, no Reino Unido, em um comunicado.

      Hinkley liderou as observações dentro de uma colaboração internacional.
 
      O exoplaneta foi descoberto pela primeira vez em 2017 usando o Very Large Telescope do Observatório Europeu do Sul e seu instrumento SPHERE, localizado no Chile. O instrumento capturou imagens do planeta, em seguida, através de comprimentos de onda infravermelhos curtos, mas a capacidade do Webb de ver comprimentos de onda infravermelhos mais longos pode lançar luz sobre novos detalhes.

      Os cientistas estão analisando os dados do HIP 65426 b do Webb e um próximo estudo será submetido a periódicos para revisão por pares.

      O exoplaneta está cerca de cem vezes mais distante de sua estrela hospedeira do que a Terra está do Sol, o que permitiu que Webb e seus instrumentos separassem o planeta de sua estrela.

      Alguns dos instrumentos de Webb estão armados com coronógrafos, ou máscaras que podem bloquear a luz das estrelas, permitindo que o telescópio capture imagens diretas de exoplanetas.

      As estrelas são muito mais brilhantes que os planetas e, neste caso, HIP 65426 b é mais de 10 mil vezes mais fraca que sua estrela hospedeira em luz infravermelha próxima.

     “Obter esta imagem foi como cavar um tesouro espacial”, disse Aarynn Carter, líder de análise das imagens e pesquisador de pós-doutorado na Universidade da Califórnia, em Santa Cruz, em um comunicado. “No começo, tudo o que eu conseguia ver era a luz da estrela, mas com um cuidadoso processamento de imagem consegui remover essa luz e descobrir o planeta.”

     Enquanto o Telescópio Espacial Hubble foi o primeiro a capturar imagens diretas de exoplanetas, a exploração infravermelha de exoplanetas de Webb está apenas começando. O telescópio já compartilhou o primeiro espectro de um exoplaneta ao detectar uma assinatura de água em sua atmosfera e encontrou a primeira evidência clara de dióxido de carbono na atmosfera de um exoplaneta.

     E o observatório espacial só começou a fazer observações científicas neste verão.

     “Acho que o mais empolgante é que estamos apenas começando”, disse Carter. “Há muito mais imagens de exoplanetas por vir que moldarão nossa compreensão geral de sua física, química e formação. Podemos até descobrir planetas anteriormente desconhecidos também.”</corpo>

      <imagem_1 fileName="img_b.jpg">img_b.jpg</imagem_1>
   </postagem> 

    <postagem codigo="3">
      <titulo>Nasa cancela lançamento de missão Artemis 1 nesta segunda</titulo>
      <corpo>A Nasa precisou cancelar os planos de lançar, nesta segunda-feira (29), a missão não tripulada Artemis I.

       “Equipes continuarão a coletar dados e manteremos vocês informados sobre o horário da próxima tentativa de lançamento”, escreveu a Nasa no Twitter.
       
       Até o início da janela de tempo prevista para o lançamento, as equipes da agência espacial americana trabalhavam para resolver um problema inesperado em um dos motores.

       O lançamento deveria acontecer entre as 9h33 e 11h33, no horário de Brasília.

       A equipe descobriu um problema durante o processo de sangrar o ar em um dos quatro motores do foguete e trabalhava para reconfigurá-lo. Até a última atualização, seus esforços não foram eficazes.

       Durante as sangrias, o hidrogênio passa pelo motor para condicioná-lo para o lançamento. Três dos quatro mecanismos funcionavam conforme o esperado, mas o mecanismo nº 3 apresentou um problema.

       Era um dia que estava sendo planejado há anos.

       A missão não tripulada Artemis I decolaria em uma jornada ao redor da lua.
        </corpo>
      <imagem_1 fileName="img_b.jpg">img_b.jpg</imagem_1>
   </postagem> 
    <postagem codigo="4">
      <titulo>Nasa pode tentar novo lançamento nesta sexta; entenda adiamento da Artemis I</titulo>
      <corpo>O lançamento da missão não tripulada Artemis I foi cancelado depois que a equipe não conseguiu resolver um problema em um dos quatro motores do foguete.

      A próxima oportunidade de lançamento é em 2 de setembro, mas se outra tentativa será feita ou não naquele dia depende de como os testes acontecerão.
      
      “Os controladores de lançamento continuavam avaliando por que um teste de sangria para colocar os motores RS-25 na parte inferior da plataforma central na faixa de temperatura adequada para a decolagem não foi bem-sucedido e ficou sem tempo na janela de lançamento de duas horas”, de acordo com uma atualização compartilhada pela Nasa.

      “Os engenheiros continuam a coletar dados adicionais”, acrescentou a agência espacial americana.

      A equipe de lançamento ainda precisa solucionar o problema do motor e manterá o foguete em sua configuração atual para coletar dados e avaliar o que precisa ser feito.

    Tanto o foguete do Sistema de Lançamento Espacial quanto a espaçonave Orion, posicionados na plataforma de lançamento 39B no Centro Espacial Kennedy da Nasa, na Flórida, permanecem estáveis, de acordo com funcionários da Nasa.

    Antes da limpeza, a contagem regressiva foi estendida para uma espera não planejada enquanto a equipe de lançamento trabalhava em um plano de solução de problemas para um dos quatro motores do foguete.

   Isso porque a equipe de lançamento descobriu um problema com a sangria de motor no motor nº 3. As tentativas de reconfigurá-lo não foram bem sucedidas.

   Durante as sangrias do motor, o hidrogênio passa pelo motor para condicioná-lo para o lançamento. Três dos quatro motores estão funcionando conforme o esperado, mas o motor nº 3 apresentou um problema.

   O administrador da Nasa, Bill Nelson, abordou o cancelamento logo após o anúncio, enfatizando que a Artemis I é um voo de teste.

   “Não lançamos até que esteja certo”, disse Nelson.

   “Eles têm um problema com os gases da sangria em um motor. É apenas ilustrativo que esta é uma máquina muito complicada, um sistema muito complicado, e todas essas coisas precisam funcionar. Você não acende a vela até que esteja pronto para ir”, acrescentou.

   É algo com o qual Nelson tem experiência pessoal. Como astronauta, ele estava no 24º voo do ônibus espacial. Seu lançamento foi adiado quatro vezes e a quinta tentativa resultou em uma missão impecável.

   “Se tivéssemos lançado em qualquer um desses cancelamentos, não teria sido um bom dia”, disse ele.

   Mais informações serão compartilhadas em uma entrevista coletiva ainda nesta segunda-feira (29), segundo a Nasa.
      
      </corpo>
      <imagem_1 fileName="img_b.jpg">img_b.jpg</imagem_1>
   </postagem> 
    <postagem codigo="5">
      <titulo>Lua e Marte estão em conjunção nesta sexta; veja como observar fenômeno</titulo>
      <corpo> Um fenômeno astronômico poderá ser observado no céu na manhã desta sexta-feira (19). A Lua, em fase minguante, e o planeta Marte estarão em conjunção. O “encontro” marca o último fenômeno no céu do mês de agosto, segundo a Nasa.

      A conjunção poderá ser observada a olho nu, desde que o céu não esteja coberto por nuvens em sua região. Para apreciar o fenômeno, porém, será preciso acordar cedo ou ir dormir tarde, isso porque o melhor momento de visibilidade ocorre entre 3h30 e 5h30, quando os astros estarão mais alto no céu.

      Binóculos e aplicativos destinados à observação do céu podem tornar a experiência mais acentuada.

      Além da conjunção Lua e Marte, também será possível observar nesta manhã o famoso Aglomerado Estelar das Plêiades, popularmente conhecido como “As Sete Irmãs” ( Merope, Maia, Alcione, Asterope, Electra, Taigete e Celeno), que estarão no canto superior esquerdo de Marte, informou a Nasa.

      s“A Lua segue seu caminho para o leste, para se juntar a Marte em 19 de agosto. Este é outro bom par para observar de binóculos, além de você encontrar o par super perto das Plêiades – você pode até observar todos no mesmo campo de visão”, escreveu a Nasa em seu site.

</corpo>
      <imagem_1 fileName="img_b.jpg">img_b.jpg</imagem_1>
   </postagem> 
</conteudo>

